\chapter{Propagação dos desvios padrões dos métodos de análise}\label{chap:propaga}

Na Seção \ref{sec:metodos_de_analise} foi apresentada a metodologia de análise proposta. Tal método utiliza de algorítimos de regressão linear multivariada que retornam determinados coeficientes. Além disso, os algorítimos retornam o desvio padrão desses coeficientes ajustados. Sendo assim, torna-se necessário realizar a propagação dos desvios para a variável de interesse final.

Para relembrar, a equação de ajuste é repetida aqui:  

\begin{equation*}
   \Delta p_i = \dfrac{\rho_3}{2} [ a \alpha^2 + b \alpha + c] \dfrac{\dot m_3^2}{\rho_3^2 A_3^2} +  [d\alpha + e] \dfrac{\dot m_3}{\rho_3 A_3} .
\end{equation*}

Como para esse método os coeficientes ajustados são o próprio $a, \ b$ e $c$, tem-se a relação exposta pela Equação \ref{eq:expansao_K} entre os desvios padrões obtidos:

\begin{equation}\label{eq:expansao_K}
    \sigma_{K_i} = \left[ \alpha^4\sigma_a^2 + \alpha^2\sigma_b^2 + \sigma_c^2\right]^{1/2};
\end{equation}

uma vez que: 

\begin{equation}
    K_{i} = a \alpha^2 + b \alpha + c \;. \nonumber
\end{equation}

e, a relação exposta na equação \ref{prop_termo_linear}:

\begin{equation}\label{prop_termo_linear}
    \sigma_{B_i} = \left[\alpha^2\sigma_d^2 + \sigma_e^2\right]^{1/2};
\end{equation}
 
uma vez que:

\begin{equation*}
    B_{i}(\alpha) = d \alpha + e;
\end{equation*}
 
Com isso, o desvio padr\~ao no coeficiente $K$ calculado pela Equação \ref{sec:methodology:eq:K_devdd} \'e calculado em termos dos desvios em $K_{13}$ e $K_{23}$, conforme mostra a Equação \ref{eq:apdx_K}

\begin{equation}\label{eq:apdx_K}
    \sigma_{K} = \left[ \alpha^2\sigma_{K_{13}}^2 + (1-\alpha)^2 \sigma_{K_{23}}^2 \right]^{1/2};
\end{equation}

Por fim, o desvio padr\~ao nos valores de queda de press\~ao são determinados de acordo com a Equação \ref{eq:DeltaP_expansao_k} a seguir:

\begin{equation}\label{eq:DeltaP_expansao_k}
    \sigma_{\Delta P_i} = \left( \dfrac{\rho}{2 A_3^2}{Q_3^2} \right )\sigma_{K_{i}};
\end{equation}

ou:

\begin{equation}
    \dfrac{\sigma_{\Delta P_i}}{\Delta P_i} = \dfrac{\sigma_{K_{i}}}{K_i};
\end{equation}

Usando a equação de ajuste e substituindo pelos coeficientes $\beta$. A equação para o ajuste da superfície é repetida a seguir:

\begin{align}
   \Delta p_i =  \dfrac{1}{\rho_3} \left[\underbrace{\dfrac{(a+b+c)}{2A_3^2}}_{\beta_0}\dot m_1^2 + \underbrace{\dfrac{(b+2c)}{2A_3^2}}_{\beta_1}\dot m_1 \dot m_2 + \underbrace{\dfrac{c}{2A_3^2}}_{\beta_2} \dot m_2^2 + \underbrace{\dfrac{(2d A_3 + 2e A_3)}{2 A_3^2}}_{\beta_3} \dot m_1 + \underbrace{\dfrac{2e A_3}{2A_3^2}}_{\beta_4}\dot m_2\right]. 
\end{align}


Os coeficientes $\beta_0, \beta_1, \beta_2, \beta_3$ e $\beta_4$ são ajustados nessa metodologia e, portanto, é possível se obter as incertezas dos $\Delta p_i$ a partir da Equação \ref{prop_deltap_direto}:

\begin{equation}\label{prop_deltap_direto}
\sigma_{\Delta p_i} = \sqrt{m_1^4 \sigma_{\beta_0}^2 + (m_1 m_2)^2 \sigma_{\beta_1}^2 + m_2^4 \sigma_{\beta_2}^2 + m_1^2 \sigma_{\beta_3}^2 + m_2^2 \sigma{\beta_4}^2]} \Delta p_i;
\end{equation}

\begin{comment}
Os coeficientes $\beta_0, \beta_1, \beta_2, \beta_3$ e $\beta_4$ que são ajustados nessa metodologia e, portanto, os desvios devem ser expandidos a partir deles. As Equações \ref{eq:apdx:b} e \ref{eq:apdx:a} a seguir mostram a propagação do desvios desses coeficientes ajustados em $a$ e $b$:

\begin{equation}\label{eq:apdx:b}
    \sigma_b = \left[ \sigma_{C_2}^2 + 4 \sigma_{c}^2 \right]^{1/2};
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:apdx:a}
    \sigma_a = \left[ \sigma_{C_1}^2 + \sigma_{b}^2 + \sigma_{c}^2 \right]^{1/2};
\end{equation}

Uma vez em que se tenha os desvios padrões para essas constantes, todo o procedimento utilizado para a expansão dos desvios do Método K da seção anterior pode ser reproduzido aqui até chegar-se ao desvio da perda de pressão em si novamente.
\end{comment}